新手求指導Python PCA 問題

我睇左好多教學, 都唔係好明PCA個Part, 即係做完之後有咩用?

我用返wine quality 做例子: 即係wine quality (0-10分) 由唔同因素去影響。假設得六個因素(例如 x1=chemical A concentration, x2=chemical B concentration,....如此類推,...x6=chemical F concentration) 即wine quality(y) = f(x1, x2, x3, x4,x5,x6) , 六個 dimensions。

當入完全部數據資料後, 用Python 查 pca.explained_variance_ratio_, 假設出[0.85, 0.11, 0.01, 0.01, 0.01, 0.01] , 咁即係PC1, PC2 已經有佔有96%。我地可以由六個dimensions 降去2個dimensions(PC1 PC2)。

但我唔明其實PC1 PC2 其實代表D咩野? 會唔會指代表咩/某一chemicals ?
假如我又有一組新wine資料(xa, xb,xc,...,xf) , 咁我點樣可以從pca知/估計佢係咩quality ?

PC1 PC2係一個lower space projection of all dataset

PCA係搵一個vector space去represent一堆高維數據, 通常用來denoise用直接extract有效features同reduce classification model complexity

你想用來做prediction 要build PCA以外既model先, e.g. linear regression, SVM, ANN, 放個PCA component result入去train完再用prediction出結果

有無code

你PCA左 chemical A B 已經有96%
即係個分數主要由A （大部份）同B影響

Regression就幫你睇AB concentration同分數個關係

你望下PC1 同 PC2 d weighting 有無特別野？如果weighting 集中系某兩三個feature, 甘咪有野解釋到

有新data 咪照樣 Eigenvectors matrix 乘 新data

Sklearn 就 model.predict()

最後result 係
array([0.28263119, 0.17942214, 0.1358536 , 0.10862763, 0.08692731,
0.06008452, 0.0533286 , 0.03926827, 0.03166857, 0.01667793,
0.00551024])

咁我想知0.28263119 代表D咩? or 代表邊個factor ?

import pandas as pdpd.options.display.max_rows=10import matplotlib.pyplot as pltimport numpy as npimport seaborn as snsfrom sklearn import linear_modelfrom sklearn.model_selection import train_test_split import warningswarnings.simplefilter(action='ignore', category=Warning)from sklearn import preprocessingfrom sklearn.preprocessing import StandardScalerfrom sklearn.model_selection import train_test_splitfrom sklearn.decomposition import PCAred=pd.read_csv("http://mlr.cs.umass.edu/ml/machine-learning-databases/wine-quality/winequality-red.csv",sep=';')x=red.drop("quality",1)y=red["quality"]x_train, x_test, y_train, y_test = train_test_split(x, y, test_size=0.2, random_state=0)sc = StandardScaler()x_train = sc.fit_transform(x_train)x_test = sc.transform(x_test)pca = PCA()x_train = pca.fit_transform(x_train)x_test = pca.transform(x_test)explained_variance = pca.explained_variance_ratio_explained_variance

我post code:

import pandas as pdpd.options.display.max_rows=10import matplotlib.pyplot as pltimport numpy as npimport seaborn as snsfrom sklearn import linear_modelfrom sklearn.model_selection import train_test_split import warningswarnings.simplefilter(action='ignore', category=Warning)from sklearn import preprocessingfrom sklearn.preprocessing import StandardScalerfrom sklearn.model_selection import train_test_splitfrom sklearn.decomposition import PCAred=pd.read_csv("http://mlr.cs.umass.edu/ml/machine-learning-databases/wine-quality/winequality-red.csv",sep=';')x=red.drop("quality",1)y=red["quality"]x_train, x_test, y_train, y_test = train_test_split(x, y, test_size=0.2, random_state=0)sc = StandardScaler()x_train = sc.fit_transform(x_train)x_test = sc.transform(x_test)pca = PCA()x_train = pca.fit_transform(x_train)x_test = pca.transform(x_test)explained_variance = pca.explained_variance_ratio_explained_variance

最後result 係
array([0.28263119, 0.17942214, 0.1358536 , 0.10862763, 0.08692731,
0.06008452, 0.0533286 , 0.03926827, 0.03166857, 0.01667793,
0.00551024])

咁我想問第一個 data, 0.28263119 代表D咩? or 代表邊個factor (e.g. sulphur, density, pH )..
或者咁問, 做完呢個step 之後有咩用? / 之後要做咩?

留名

果堆數字你可以諗成係果個component 所佔個data variance 既比例
越大代表果個component越影響個data set

我唔係用python不過PC1-11 應該都你果set data 個順序

揀好你想留幾多variance 當你留PC123 = 69.7%
之後就可以拎呢幾個PC去做multivariate regression 睇關係

利申非專業

When you apply PCA to a dataset, the result has its dimension shrunk usually by quite a lot, and it can be seen as an array of vectors measured by a new set of lower dimension orthongonal vectors in a new vector space. The outcome also loses its original meaning in human understanding.

其實簡單啲講 你個炸pc 其實係搵緊一堆互相orthogonal嘅vector 而每 一個 vector 都係direction of maximum variance.

應該最初最初嘅時候老師會教個example記唔記得有個 2d gaussian scatter plot 啲點density橢圓形，然後將搵到果兩個PC vector 畫返上去，就係想意會下上面果句。

如果你將搵到嘅 eigenvector用eigen value大細 排落 去我就會知道 邊一個pc 係最大最大proportion of explained variance. Google scree plot elbow plot

我覺得你問得好好㗎， 如果頭幾個 pc已經佔咗可能九成嘅 咁其他pc 又 重唔重要? 如果再高街啲呢就會用random matrix theory to determine the "cutoff" of pc

求高手指點下 pc1 or pc2係咩 正路就唔會係chemical A or chemical B 而係linear combination of all 6 chemicals 係呢個情況下既dimensionality reduction有咩意思 咪又係要用番全部chemicals？ 有無高手指點下

好似係要靠domin knowledge去解釋，PC1/2其實已經唔係本身data set入面嘅variable, 你可以當係一個夾埋幾樣野嘅新variable

利申：鳩吹

但如果machine learning用黎做learning其實都係要用齊之前個6個variable，只不過可能將佢地reduce去兩個variables再去train個model。姐係每次做prediction都要晒6個variables，再計番兩個input variables出黎擺落去做prediction。利申，未學過，9up

降低dimension
你當PCA本身係一個將D data 壓縮既process
Let say你有個app可能做d realtime recommendation咁先算

如果你本身有100粒 variables 既
你training既時間一定耐過用10粒variable

但更最重要既係做scoring果時
如果send哂所有data上server計數既,因為variable多,
本身communication時間都多
所以會prefer local用手機做
之後再feed去server拎response
咁呢相對地低computational cost就變得重要

岩呀，就係咁reduce dimensions

..... dimension reduction 主要係。 純粹project 去一個lower dimension space 到, explains most variation. 新axis 好似係由以前axis 嘅linear combination 而成。 至於你話新嘅space d interpretation 係點 呢層就....

但起碼如果你想做comparison, 用番一樣嘅transformation 應該可以

利申：只係學過下basic machine learning, 等高手解答

比較重要應該係avoid build model時嘅curse of dimensionality，當然你講嘅都有影響

其實我諗唔係直接用 跟住interpret, 要加埋其他technique. 因為佢主要construct new space 去represent 你堆data, 如果有multiple data, 你咪可以用呢個新而又lower dimension 嘅data 去run 另外啲analysis 囉

係,Dimension一多左就難D Learn個pattern
因為變相D DATA 'Sparse'左

其實我反而想問既係咩情況會用PCA
我要interpretability可以用tree method踢走d廢features
我要capture pattern可以用AE
真係好耐無用過PCA

PCA係唔係for 少data量既時候用

tree method 係 feature selection? 咁只係揀 feature 去 fit 返你嘅 target
反而 AE 同 PCA 差不多，只係用 NN 去做咁解

用黎做visualization 囉，雖然而家係多咗t-sne , 不過PCA快好多...

同埋如果你唔想用啲複雜model（主要因為data 唔多，feature 又唔多啦）, 想就咁用啲linear model + feature transformation，咁先9 gen 一堆feature (polynomial, exp, etc, 其實要play with data 先知邊啲transformation 有用）仲有就係啲pairwise term etc, gen 完一堆feature 再用PCA 做feature selection , 咁有時可以generalize 好過tree method